\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{8}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Pythagore (1)}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\tiny{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{7}

\chapter{Théorème de Pythagore}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Vocabulaire du triangle rectangle.
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectif}}
\begin{itemize}
	\item Calculer une longueur d'un côté d'un triangle rectangle à l'aide du théorème de Pythagore.
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le carré de $16$ est \ldots & $4$ & $32$ & $256$ &3,%
L'hypoténuse du triangle $RST$ rectangle en $R$ est le segment \ldots & $[RS]$ & $[TS]$ & $[RT]$ &2,%
Dans le triangle $ABC$ rectangle en $A\text{,}$ on peut dire que \ldots & $\widehat{BAC}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}+\widehat{ACB}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}=90^\circ$ &1,%2
Les aires des deux carrés sont connues. La longueur $UV$ est égale à \ldots & $\Lg{4}$ & $\Lg{14}$ & $\Lg{106}$ & 2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{Geometrie}
	pair U,V,W,X,D,B,C,O,P,Q;
	path a,b ;
	U=u*(1,1);
	B=u*(4,1);
	C=u*(4,4);
	D=u*(1,4);
	V=u*(5,1);
	X=u*(5,2);
	W=u*(4,2);
	a=polygone(U,B,C,D);
	b=polygone(B,V,X,W);
	fill a withcolor Khaki;
	fill b withcolor MediumSeaGreen;
	trace a;
	trace b;
	label.llft(btex U etex, U);
	label.lrt(btex V etex, V);
	O=u*(2.5,2.5);
	label.top(btex \Aire[cm]{81} etex, O);
	P=u*(4.75, 2.5);
	Q=u*(4.5,1.5);
	trace segment(Q,P) dashed evenly;
	label.top(btex \Aire[cm]{25} etex,P);
\end{Geometrie}
\end{center}
	


\color{Green}
\section{Racine carrée d'un nombre positif}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Soit $a$ un \color{red}nombre positif\color{black}. La racine carrée de $a$ est le nombre positif dont le carré est $a$. On note ce nombre \color{red}$\sqrt{a}$ \color{black} (on lit \guillemetleft\,\color{red}racine carrée de $a$ \color{black} \guillemetright).
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Remarques}}\\
Quelque soit le nombre $a$ positif choisi :
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $\sqrt{a}\geq0$\smallskip
		\item $\left(\sqrt{a}\right)^2=a$
	\end{multicols}
\end{itemize}

\textbf{\underline{Exemple : liste de quelques carrés parfaits}}
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{3}
		\item $0^2=0$ donc $\sqrt{0}=0$
		\item $1^2=1$ donc $\sqrt{1}=1$
		\item $2^2=4$ donc $\sqrt{4}=2$
		\item $3^2=9$ donc $\sqrt{9}=3$
		\item $4^2=16$ donc $\sqrt{16}=4$
		\item $5^2=25$ donc $\sqrt{25}=5$
		\item $6^2=36$ donc $\sqrt{36}=6$
		\item $7^2=49$ donc $\sqrt{49}=7$
		\item $8^2=64$ donc $\sqrt{64}=8$
		\item $9^2=81$ donc $\sqrt{81}=9$
		\item $10^2=100$ donc $\sqrt{100}=10$
		\item $11^2=121$ donc $\sqrt{121}=11$
		\item $12^2=144$ donc $\sqrt{144}=12$
		\item $13^2=169$ donc $\sqrt{169}=13$
	\end{multicols}
\end{itemize}


\textbf{\underline{Remarque}}\\
$17$ n'est pas un carré parfait mais on peut l'encadrer par les deux carrés parfaits les plus proches : $16<17<25$ donc $\sqrt{16}<\sqrt{17}<\sqrt{25}$. On en déduit alors que : $4<\sqrt{17}<5$.

\color{Green}
\section{Théorème de Pythagore}
\color{black}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\Pythagore[SansMots,Echelle=9mm]{ABC}{3}{5}{}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
On remarque que la somme des aires des carrés construits à partir des côtés $[AB]$ et $[BC]$ est égale à l'aire du carré construit sur l'hypoténuse $[AC]$.
\end{minipage}

\begin{tcolorbox}[colframe=Crimson!50, colback=Crimson!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Théorème \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(t)}}}, coltitle=black]
	\begin{minipage}{0.65\textwidth}
		Dans un triangle rectangle, la somme des carrés des longueurs des \textcolor{blue}{cathètes} \textcolor{black} est égale au carré de la longueur de l'\textcolor{red}{hypoténuse}\textcolor{black}.\\\\
		Autrement dit, dans le triangle $ABC$ rectangle en $A$, on a l'égalité suivante : \vspace{-0.3cm}\[\color{blue}{AB}\color{black}^2+\color{blue}{AC}\color{black}^2=\color{red}{BC}\color{black}^2\]
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C;
			A=u*(1,1);
			B=u*(1,3);
			C=u*(5,1);
			trace segment(A,B) withcolor blue;
			trace segment(A,C) withcolor blue;
			trace segment(B,C) withcolor red;
			trace codeperp(C,A,B,5);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.top(btex B etex, B);
			trace appelation(B,C,3mm,btex hypoténuse etex);
		\end{Geometrie}
		\end{center}
	\end{minipage} \vspace{-0.8cm}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	t=t+1
\end{luacode}


\textbf{\underline{Exemple 1 - Recherche de la longueur de l'hypoténuse}}\\
\textbf{Soit le triangle $ABC$ rectangle en $A$ ci-contre. Calculer la longueur $BC$.}\\\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Dans le triangle $ABC$ rectangle en $A$, d'après le théorème de Pythagore, on a :
	\begin{flalign*}
		BC^2&=AB^2+AC^2&\\
		BC^2&=2,4^2+3,2^2\\
		BC^2&=5,76+10,24\\
		BC^2&=16\\
		&\\
		BC&=\sqrt{16}\\
		BC&=4
	\end{flalign*}
La longueur $BC$ mesure $\Lg{4}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair A,B,C;
			A=u*(1,1);
			B=u*(1,3);
			C=u*(5,1);
			trace polygone(A,B,C);
			trace codeperp(C,A,B,5);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.top(btex B etex, B);
			trace appelation(A,B,3mm,btex \Lg{2.4} etex);
			trace appelation(A,C,-3mm,btex \Lg{3.2} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
\\
\textbf{\underline{Exemple 2 : Recherche de la longueur d'un côté de l'angle droit}}\\
\textbf{$SVT$ est un triangle rectangle en $S$ tel que $SV=\Lg{3}$ et $VT=\Lg{6}$. Calculer la longueur $ST$ (donner une valeur exacte et une valeur approchée au centième de centimètre près).}\\
\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
Le triangle $SVT$ est rectangle en $S$, donc d'après le théorème de Pythagore, on a :
\begin{flalign*}
	SV^2+ST^2&=VT^2&\\ 
	3^2+ST^2&=6^2\\ 
	9+ST^2&=36\\ 
	ST^2&=36-9\\ 
	ST^2&=27\\ 
	 &\\
	ST&=\sqrt{27}\\
	ST&\approx 5,20
\end{flalign*}
La longueur $ST$ mesure $\sqrt{27}$ cm soit environ $\Lg{5.20}$.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
		\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
			pair S,V,T;
			S=u*(1,1);
			V=u*(1,3);
			T=u*(5,1);
			trace polygone(S,V,T);
			trace codeperp(T,S,V,5);
			label.llft(btex S etex, S);
			label.lrt(btex T etex, T);
			label.top(btex V etex, V);
			trace appelation(S,V,3mm,btex \Lg{3} etex);
			trace appelation(V,T,3mm,btex \Lg{6} etex);
		\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}

QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre $\sqrt{135}$ est compris entre \ldots & $10$ et $11$ & $11$ et $12$ & $12$ et $13$ &2,%
$OPR$ est un triangle rectangle en $R\text{,}$ alors \ldots & $PR^2=OR^2+OP^2$ & $OP^2=OR^2+PR^2$ & $OR^2=OP^2+PR^2$ &2,%
$ABC$ est un triangle rectangle en $A$ tel que $AB=\Lg{6.9}$ et $AC=\Lg{9.2}$. Alors$\text{,}$ la longueur $BC$ est égale à \ldots & $\Lg{26}$ & $\Lg{11.5}$ & $\Lg{17}$ &2,%
Dans le triangle $DEF$ rectangle en $D\text{,}$ une valeur approchée au dixième près de la longueur $DE$ est \ldots & $\Lg{22.68}$ & $\Lg{4.8}$ & $\Lg{5}$ & 2%
}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair E,D,F;
		D=u*(1,1);
		E=u*(1,3);
		F=u*(5,1);
		trace polygone(E,D,F);
		trace codeperp(F,D,E,5);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex F etex, F);
		label.top(btex E etex, E);
		trace appelation(D,F,-3mm,btex \Lg{5.4} etex);
		trace appelation(E,F,3mm,btex \Lg{7.2} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les carrés parfaits et les valeurs des racines carrées associées à ces nombres. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser la touche racine carrée de ma calculatrice. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable d'énoncer le théorème de Pythagore. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur de l'hypoténuse d’un triangle rectangle. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur d'une cathète d'un triangle rectangle. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore dans des problèmes. & & & &  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline
\end{tabular}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Le carré de $16$ est \ldots & $4$ & $32$ & $256$ &3,%
L'hypoténuse du triangle $RST$ rectangle en $R$ est le segment \ldots & $[RS]$ & $[TS]$ & $[RT]$ &2,%
Dans le triangle $ABC$ rectangle en $A\text{,}$ on peut dire que \ldots & $\widehat{BAC}=90^\circ$ & \cellcolor{cyan!20}$\widehat{ABC}+\widehat{ACB}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}=90^\circ$ &1,%
Les aires des deux carrés sont connues. La longueur $UV$ est égale à \ldots & $\Lg{4}$ & $\Lg{14}$ & $\Lg{106}$ & 2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{Geometrie}
	pair U,V,W,X,D,B,C,O,P,Q;
	path a,b ;
	U=u*(1,1);
	B=u*(4,1);
	C=u*(4,4);
	D=u*(1,4);
	V=u*(5,1);
	X=u*(5,2);
	W=u*(4,2);
	a=polygone(U,B,C,D);
	b=polygone(B,V,X,W);
	fill a withcolor Khaki;
	fill b withcolor MediumSeaGreen;
	trace a;
	trace b;
	label.llft(btex U etex, U);
	label.lrt(btex V etex, V);
	O=u*(2.5,2.5);
	label.top(btex \Aire[cm]{81} etex, O);
	P=u*(4.75, 2.5);
	Q=u*(4.5,1.5);
	trace segment(Q,P) dashed evenly;
	label.top(btex \Aire[cm]{25} etex,P);
\end{Geometrie}
\end{center}
~~\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Le nombre $\sqrt{135}$ est compris entre \ldots & $10$ et $11$ & $11$ et $12$ & $12$ et $13$ &2,%
$OPR$ est un triangle rectangle en $R\text{,}$ alors \ldots & $PR^2=OR^2+OP^2$ & $OP^2=OR^2+PR^2$ & $OR^2=OP^2+PR^2$ &2,%
$ABC$ est un triangle rectangle en $A$ tel que $AB=\Lg{6.9}$ et $AC=\Lg{9.2}$. Alors$\text{,}$ la longueur $BC$ est égale à \ldots & $\Lg{26}$ & $\Lg{11.5}$ & $\Lg{17}$ &2,%
Dans le triangle $DEF$ rectangle en $D\text{,}$ une valeur approchée au dixième près de la longueur $DE$ est \ldots & $\Lg{22.68}$ & $\Lg{4.8}$ & $\Lg{5}$ & 2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair E,D,F;
		D=u*(1,1);
		E=u*(1,3);
		F=u*(5,1);
		trace polygone(E,D,F);
		trace codeperp(F,D,E,5);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex F etex, F);
		label.top(btex E etex, E);
		trace appelation(D,F,-3mm,btex \Lg{5.4} etex);
		trace appelation(E,F,3mm,btex \Lg{7.2} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{7}

\chapter{\pointilles[10cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Vocabulaire du \pointilles[5cm]
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Calculer une \pointilles[5cm] d’un triangle rectangle à l'aide du \pointilles[5cm].
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le carré de $16$ est \ldots & $4$ & $32$ & $256$ &3,%
L'hypoténuse du triangle $RST$ rectangle en $R$ est le segment \ldots & $[RS]$ & $[TS]$ & $[RT]$ &2,%
Dans le triangle $ABC$ rectangle en $A\text{,}$ on peut dire que \ldots & $\widehat{BAC}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}+\widehat{ACB}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}=90^\circ$ &1,%2
Les aires des deux carrés sont connues. La longueur $UV$ est égale à \ldots & $\Lg{4}$ & $\Lg{14}$ & $\Lg{106}$ & 2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{Geometrie}
	pair U,V,W,X,D,B,C,O,P,Q;
	path a,b ;
	U=u*(1,1);
	B=u*(4,1);
	C=u*(4,4);
	D=u*(1,4);
	V=u*(5,1);
	X=u*(5,2);
	W=u*(4,2);
	a=polygone(U,B,C,D);
	b=polygone(B,V,X,W);
	fill a withcolor Khaki;
	fill b withcolor MediumSeaGreen;
	trace a;
	trace b;
	label.llft(btex U etex, U);
	label.lrt(btex V etex, V);
	O=u*(2.5,2.5);
	label.top(btex \Aire[cm]{81} etex, O);
	P=u*(4.75, 2.5);
	Q=u*(4.5,1.5);
	trace segment(Q,P) dashed evenly;
	label.top(btex \Aire[cm]{25} etex,P);
\end{Geometrie}
\end{center}

\color{Green}
\section{\pointilles[10cm]}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Soit $a$ un \color{red}nombre positif\color{black}. La \pointilles[10cm] dont \pointilles[5cm]. On note ce nombre \pointilles[2cm] (on lit \guillemetleft\,\color{red}\pointilles[7cm] \color{black} \guillemetright).
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Remarques}}\\
Quelque soit le nombre $a$ positif choisi :
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $\sqrt{a}\pointilles[2cm]$\smallskip
		\item $\left(\sqrt{a}\right)^2= \pointilles[1cm]$
	\end{multicols}
\end{itemize}

\textbf{\underline{Exemple : liste de quelques carrés parfaits}}
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $0^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{0}=\pointilles[1cm]$
		\item $1^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{1}=\pointilles[1cm]$
		\item $2^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{4}=\pointilles[1cm]$
		\item $3^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{9}=\pointilles[1cm]$
		\item $4^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{16}=\pointilles[1cm]$
		\item $5^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{25}=\pointilles[1cm]$
		\item $6^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{36}=\pointilles[1cm]$
		\item $7^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{49}=\pointilles[1cm]$
		\item $8^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{64}=\pointilles[1cm]$
		\item $9^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{81}=\pointilles[1cm]$
		\item $10^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{100}=\pointilles[1cm]$
		\item $11^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{121}=\pointilles[1cm]$
		\item $12^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{144}=\pointilles[1cm]$
		\item $13^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{169}=\pointilles[1cm]$
	\end{multicols}
\end{itemize}


\textbf{\underline{Remarque}}\\
$17$ n'est pas un \pointilles[5cm] mais on peut \pointilles[3cm] par les \pointilles[7cm] : $\pointilles[1cm]<17<\pointilles[1cm]$ donc $\pointilles[1cm]<\sqrt{17}<\pointilles[1cm]$. On en déduit alors que : $\pointilles[1cm]<\sqrt{17}<\pointilles[1cm]$.

\color{Green}
\section{\pointilles[7cm]}
\color{black}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\Pythagore[SansMots,Echelle=10mm]{ABC}{3}{5}{}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\pointilles[8cm]\\
\pointilles[8cm]\\
\pointilles[8cm]\\
\pointilles[8cm]\\
\pointilles[8cm]
\end{minipage}

\begin{tcolorbox}[colframe=Crimson!50, colback=Crimson!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Théorème \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(t)}}}, coltitle=black]
	\begin{minipage}{0.65\textwidth}
		Dans un \pointilles[7cm], \pointilles[10cm]\\
		\pointilles[10cm]\\
		\pointilles[10cm]\\
		Autrement dit, dans le \pointilles[8cm], on a l'égalité suivante : \[\pointilles[4cm]=\pointilles[2cm]\]
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C;
			A=u*(1,1);
			B=u*(1,3);
			C=u*(5,1);
			trace segment(A,B) withcolor blue;
			trace segment(A,C) withcolor blue;
			trace segment(B,C) withcolor red;
			trace codeperp(C,A,B,5);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.top(btex B etex, B);
			trace appelation(B,C,3mm,btex hypoténuse etex);
		\end{Geometrie}
		\end{center}
	\end{minipage} \vspace{-0.8cm}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	t=t+1
\end{luacode}


\textbf{\underline{Exemple 1 - Recherche de la longueur de l'hypoténuse}}\\
\textbf{Soit le triangle $ABC$ rectangle en $A$ ci-contre. Calculer la longueur $BC$.}\\\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]	


~~\\
\\
\textbf{\underline{Exemple 2 : Recherche de la longueur d'un côté de l'angle droit}}\\
\\
\textbf{$SVT$ est un triangle rectangle en $S$ tel que $SV=\Lg{3}$ et $VT=\Lg{6}$. Calculer la longueur $ST$ (donner une valeur exacte et une valeur approchée au centième de centimètre près).}\\
\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]	


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}

QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre $\sqrt{135}$ est compris entre \ldots & $10$ et $11$ & $11$ et $12$ & $12$ et $13$ &2,%
$OPR$ est un triangle rectangle en $R\text{,}$ alors \ldots & $PR^2=OR^2+OP^2$ & $OP^2=OR^2+PR^2$ & $OR^2=OP^2+PR^2$ &2,%
$ABC$ est un triangle rectangle en $A$ tel que $AB=\Lg{6.9}$ et $AC=\Lg{9.2}$. Alors$\text{,}$ la longueur $BC$ est égale à \ldots & $\Lg{26}$ & $\Lg{11.5}$ & $\Lg{17}$ &2,%
Dans le triangle $DEF$ rectangle en $D\text{,}$ une valeur approchée au dixième près de la longueur $DE$ est \ldots  & $\Lg{22.68}$ & $\Lg{4.8}$ & $\Lg{5}$ & 2%
}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair E,D,F;
		D=u*(1,1);
		E=u*(1,3);
		F=u*(5,1);
		trace polygone(E,D,F);
		trace codeperp(F,D,E,5);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex F etex, F);
		label.top(btex E etex, E);
		trace appelation(D,F,-3mm,btex \Lg{5.4} etex);
		trace appelation(E,F,3mm,btex \Lg{7.2} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}\normalsize{}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les carrés parfaits et les valeurs des racines carrées associées à ces nombres. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser la touche racine carrée de ma calculatrice. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable d'énoncer le théorème de Pythagore. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur de l'hypoténuse d’un triangle rectangle. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur d'une cathète d'un triangle rectangle. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore dans des problèmes. & & & &  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Grande Taille  -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\Large{}
\setcounter{chapter}{7}

\chapter{\pointilles[10cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Vocabulaire du \pointilles[5cm]
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Calculer une \pointilles[5cm] d’un triangle rectangle à l'aide du \pointilles[5cm].
\end{itemize}
\color{black}
~~\\
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le carré de $16$ est \ldots & $4$ & $32$ & $256$ &3,%
L'hypoténuse du triangle $RST$ rectangle en $R$ est le segment \ldots & $[RS]$ & $[TS]$ & $[RT]$ &2,%
Dans le triangle $ABC$ rectangle en $A\text{,}$ on peut dire que \ldots & $\widehat{BAC}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}+\widehat{ACB}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}=90^\circ$ &1,%2
Les aires des deux carrés sont connues. La longueur $UV$ est égale à \ldots & $\Lg{4}$ & $\Lg{14}$ & $\Lg{106}$ & 2%
}

\begin{center}
\begin{Geometrie}
	pair U,V,W,X,D,B,C,O,P,Q;
	path a,b ;
	U=u*(1,1);
	B=u*(4,1);
	C=u*(4,4);
	D=u*(1,4);
	V=u*(5,1);
	X=u*(5,2);
	W=u*(4,2);
	a=polygone(U,B,C,D);
	b=polygone(B,V,X,W);
	fill a withcolor Khaki;
	fill b withcolor MediumSeaGreen;
	trace a;
	trace b;
	label.llft(btex U etex, U);
	label.lrt(btex V etex, V);
	O=u*(2.5,2.5);
	label.top(btex \Aire[cm]{81} etex, O);
	P=u*(4.75, 2.5);
	Q=u*(4.5,1.5);
	trace segment(Q,P) dashed evenly;
	label.top(btex \Aire[cm]{25} etex,P);
\end{Geometrie}
\end{center}

\color{Green}
\section{\pointilles[10cm]f}
\color{black}

\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
Soit $a$ un \color{red}nombre positif\color{black}. La \pointilles[10cm] dont \pointilles[5cm]. On note ce nombre \pointilles[2cm] (on lit \guillemetleft\,\color{red}\pointilles[7cm] \color{black} \guillemetright).
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Remarques}}\\
Quelque soit le nombre $a$ positif choisi :
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $\sqrt{a}\pointilles[2cm]$\smallskip
		\item $\left(\sqrt{a}\right)^2= \pointilles[1cm]$
	\end{multicols}
\end{itemize}

\textbf{\underline{Exemple : liste de quelques carrés parfaits}}
\begin{itemize}[label=\textbullet] \vspace{-0.3cm}
	\begin{multicols}{2}
		\item $0^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{0}=\pointilles[1cm]$
		\item $1^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{1}=\pointilles[1cm]$
		\item $2^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{4}=\pointilles[1cm]$
		\item $3^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{9}=\pointilles[1cm]$
		\item $4^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{16}=\pointilles[1cm]$
		\item $5^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{25}=\pointilles[1cm]$
		\item $6^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{36}=\pointilles[1cm]$
		\item $7^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{49}=\pointilles[1cm]$
		\item $8^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{64}=\pointilles[1cm]$
		\item $9^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{81}=\pointilles[1cm]$
		\item $10^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{100}=\pointilles[1cm]$
		\item $11^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{121}=\pointilles[1cm]$
		\item $12^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{144}=\pointilles[1cm]$
		\item $13^2=\pointilles[1cm]$ donc $\sqrt{169}=\pointilles[1cm]$
	\end{multicols}
\end{itemize}


\textbf{\underline{Remarque}}\\
$17$ n'est pas un \pointilles[5cm] mais on peut \pointilles[3cm] par les \pointilles[7cm] : $\pointilles[1cm]<17<\pointilles[1cm]$ donc $\pointilles[1cm]<\sqrt{17}<\pointilles[1cm]$. On en déduit alors que : $\pointilles[1cm]<\sqrt{17}<\pointilles[1cm]$.

\color{Green}
\section{\pointilles[7cm]}
\color{black}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\Pythagore[SansMots,Echelle=10mm]{ABC}{3}{5}{}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\pointilles[8cm]\\
\pointilles[8cm]\\
\pointilles[8cm]\\
\pointilles[8cm]\\
\pointilles[8cm]
\end{minipage}

\begin{tcolorbox}[colframe=Crimson!50, colback=Crimson!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Théorème \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(t)}}}, coltitle=black]
	\begin{minipage}{0.65\textwidth}
		Dans un \pointilles[7cm], \pointilles[10cm]\\
		\pointilles[10cm]\\
		\pointilles[10cm]\\
		Autrement dit, dans le \pointilles[8cm], on a l'égalité suivante : \[\pointilles[4cm]=\pointilles[2cm]\]
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.3\textwidth}
		\begin{center}
		\begin{Geometrie}
			pair A,B,C;
			A=u*(1,1);
			B=u*(1,3);
			C=u*(5,1);
			trace segment(A,B) withcolor blue;
			trace segment(A,C) withcolor blue;
			trace segment(B,C) withcolor red;
			trace codeperp(C,A,B,5);
			label.llft(btex A etex, A);
			label.lrt(btex C etex, C);
			label.top(btex B etex, B);
			trace appelation(B,C,3mm,btex hypoténuse etex);
		\end{Geometrie}
		\end{center}
	\end{minipage}
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	t=t+1
\end{luacode}


\textbf{\underline{Exemple 1 - Recherche de la longueur de l'hypoténuse}}\\
\textbf{Soit le triangle $ABC$ rectangle en $A$ ci-contre. Calculer la longueur $BC$.}\\\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]	


~~\\
\\
\textbf{\underline{Exemple 2 : Recherche de la longueur d'un côté de l'angle droit}}\\
\\
\textbf{$SVT$ est un triangle rectangle en $S$ tel que $SV=\Lg{3}$ et $VT=\Lg{6}$. Calculer la longueur $ST$ (donner une valeur exacte et une valeur approchée au centième de centimètre près).}\\
\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]\\
	\pointilles[10cm]	


\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}

QCM (une seule réponse possible)\\
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre $\sqrt{135}$ est compris entre \ldots & $10$ et $11$ & $11$ et $12$ & $12$ et $13$ &2,%
$OPR$ est un triangle rectangle en $R\text{,}$ alors \ldots & $PR^2=OR^2+OP^2$ & $OP^2=OR^2+PR^2$ & $OR^2=OP^2+PR^2$ &2,%
$ABC$ est un triangle rectangle en $A$ tel que $AB=\Lg{6.9}$ et $AC=\Lg{9.2}$. Alors$\text{,}$ la longueur $BC$ est égale à \ldots & $\Lg{26}$ & $\Lg{11.5}$ & $\Lg{17}$ &2,%
Dans le triangle $DEF$ rectangle en $D\text{,}$ une valeur approchée au dixième près de la longueur $DE$ est \ldots  & $\Lg{22.68}$ & $\Lg{4.8}$ & $\Lg{5}$ & 2%
}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair E,D,F;
		D=u*(1,1);
		E=u*(1,3);
		F=u*(5,1);
		trace polygone(E,D,F);
		trace codeperp(F,D,E,5);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex F etex, F);
		label.top(btex E etex, E);
		trace appelation(D,F,-3mm,btex \Lg{5.4} etex);
		trace appelation(E,F,3mm,btex \Lg{7.2} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}

\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les carrés parfaits et les valeurs des racines carrées associées à ces nombres. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser la touche racine carrée de ma calculatrice. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable d'énoncer le théorème de Pythagore. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur de l'hypoténuse d’un triangle rectangle. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur d'une cathète d'un triangle rectangle. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore dans des problèmes. & & & &  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline
\end{tabular}



%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\normalsize{}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le carré de $16$ est \ldots & $4$ & $32$ & $256$ &3,%
L'hypoténuse du triangle $RST$ rectangle en $R$ est le segment \ldots & $[RS]$ & $[TS]$ & $[RT]$ &2,%
Dans le triangle $ABC$ rectangle en $A\text{,}$ on peut dire que \ldots & $\widehat{BAC}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}+\widehat{ACB}=90^\circ$ & $\widehat{ABC}=90^\circ$ &1,%2
Les aires des deux carrés sont connues. La longueur $UV$ est égale à \ldots & $\Lg{4}$ & $\Lg{14}$ & $\Lg{106}$ & 2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{Geometrie}
	pair U,V,W,X,D,B,C,O,P,Q;
	path a,b ;
	U=u*(1,1);
	B=u*(4,1);
	C=u*(4,4);
	D=u*(1,4);
	V=u*(5,1);
	X=u*(5,2);
	W=u*(4,2);
	a=polygone(U,B,C,D);
	b=polygone(B,V,X,W);
	fill a withcolor Khaki;
	fill b withcolor MediumSeaGreen;
	trace a;
	trace b;
	label.llft(btex U etex, U);
	label.lrt(btex V etex, V);
	O=u*(2.5,2.5);
	label.top(btex \Aire[cm]{81} etex, O);
	P=u*(4.75, 2.5);
	Q=u*(4.5,1.5);
	trace segment(Q,P) dashed evenly;
	label.top(btex \Aire[cm]{25} etex,P);
\end{Geometrie}
\end{center}
~~\\\\
QCM (une seule réponse possible)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Le nombre $\sqrt{135}$ est compris entre \ldots & $10$ et $11$ & $11$ et $12$ & $12$ et $13$ &2,%
$OPR$ est un triangle rectangle en $R\text{,}$ alors \ldots & $PR^2=OR^2+OP^2$ & $OP^2=OR^2+PR^2$ & $OR^2=OP^2+PR^2$ &2,%
$ABC$ est un triangle rectangle en $A$ tel que $AB=\Lg{6.9}$ et $AC=\Lg{9.2}$. Alors$\text{,}$ la longueur $BC$ est égale à \ldots & $\Lg{26}$ & $\Lg{11.5}$ & $\Lg{17}$ &2,%
Dans le triangle $DEF$ rectangle en $D\text{,}$ une valeur approchée au dixième près de la longueur $DE$ est \ldots & $\Lg{22.68}$ & $\Lg{4.8}$ & $\Lg{5}$ & 2%
}
\normalsize{}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}[TypeTrace="MainLevee"]
		pair E,D,F;
		D=u*(1,1);
		E=u*(1,3);
		F=u*(5,1);
		trace polygone(E,D,F);
		trace codeperp(F,D,E,5);
		label.llft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex F etex, F);
		label.top(btex E etex, E);
		trace appelation(D,F,-3mm,btex \Lg{5.4} etex);
		trace appelation(E,F,3mm,btex \Lg{7.2} etex);
	\end{Geometrie}
\end{center}

\newpage
\footnotesize{}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les carrés parfaits et les valeurs des racines carrées associées à ces nombres. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser la touche racine carrée de ma calculatrice. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable d'énoncer le théorème de Pythagore. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur de l'hypoténuse d’un triangle rectangle. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur d'une cathète d'un triangle rectangle. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore dans des problèmes. & & & &  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline
\end{tabular}
~~\\\\\\\\\\
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je connais les carrés parfaits et les valeurs des racines carrées associées à ces nombres. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser la touche racine carrée de ma calculatrice. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je suis capable d'énoncer le théorème de Pythagore. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur de l'hypoténuse d’un triangle rectangle. & & & &\textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 1\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore pour trouver la longueur d'une cathète d'un triangle rectangle. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II - Exemple 2\smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Je sais utiliser le théorème de Pythagore dans des problèmes. & & & &  \textbf{\underline{Exercices}} :  \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\normalsize{}
\newpage

\begin{center}
	\Pythagore[SansMots,Echelle=9mm]{ABC}{3}{5}{} \hspace{0.5cm} \Pythagore[SansMots,Echelle=9mm]{ABC}{3}{5}{}
\end{center}
\begin{center}
	\Pythagore[SansMots,Echelle=9mm]{ABC}{3}{5}{} \hspace{0.5cm} \Pythagore[SansMots,Echelle=9mm]{ABC}{3}{5}{}
\end{center}
\begin{center}
	\Pythagore[SansMots,Echelle=9mm]{ABC}{3}{5}{} \hspace{0.5cm} \Pythagore[SansMots,Echelle=9mm]{ABC}{3}{5}{}
\end{center}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}\\
	Pythagore et Euclide
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=Pythagore ($\approx -569\, ;\, \approx -500$), coltitle=black]
	\begin{minipage}{0.15\textwidth}
		\includegraphics[width=2cm]{4_C10_Pythagore_Samos.png}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.8\textwidth}
		Pythagore est un philosophe et mathématicien grec, né à Samos (île grecque se trouvant dans la Mer \'Egée). Sa vie reste mystérieuse, très peu d'écrits nous sont parvenus. Il voyage d'abord en \'Egypte puis en Asie Mineure à Babylone. Il revient ensuite à Samos mais s'exile ensuite en Italie du Sud où il fonde l'école pythagoricienne. Il meurt massacré en compagnie de plusieurs de ses disciples. De nos jours, une statue à son effigie est visible sur l'île de Samos (image ci-contre\footnote{\href{http://www.theparthenonpost.com/2013/04/06/pythagore-le-village-aux-mille-sages/}{Source photo - Samos}}).\\
	Pythagore a étudié principalement la géométrie mais aussi les nombres entiers (notamment les identités remarquables étudiées en classes de 3\ieme\, et $2^{\text{nde}}$).
	Le théorème étudié dans ce chapitre porte son nom mais il était déjà connu aux alentours de -1800. Des résultats ont été retrouvés sur la tablette babylonienne Plimpton 322 par exemple.
	\end{minipage}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=Euclide ($\approx -330\, ;\, \approx -275$), coltitle=black]
	Euclide est un mathématicien grec. Il est connu pour son énorme travail et notamment la publication d'un ouvrage intitulé \textit{Les éléments}, composé de 13 volumes. Cette \oe uvre regroupe toutes les connaissances mathématiques de l'époque ainsi que des démonstrations rigoureuses de propriétés et théorèmes. Il pose également les bases de la géométrie en donnant les définitions des éléments de base (segment, droite, point). Dans le livre I, on retrouve une démonstration du théorème de Pythagore (voir deux extraits ci-dessous).
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=Byrne O. (2022) \textit{The first six books of the elements of Euclid} Taschen pp 48-49, coltitle=black]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=6cm]{4_C10_Démo_Euclide1.jpg}	
		\includegraphics[width=5.4cm]{4_C10_Démo_Euclide2.jpg}
	\end{center}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=Houlou-Garcia A. (2019) \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage) Belles lettres pp 161-163, coltitle=black]
	Dans les triangles rectangles, le carré qui sous-tend\footnote{ Le verbe sous-tendre se dit \textit{hupoteinô} en grec, ce qui a donné aujourd'hui le mot \textit{hypoténuse}.} l'angle droit est égal aux carrés des côtés entourant l'angle droit.\\
	Soit $AB\Gamma$ un triangle rectangle ayant $BA\Gamma$ comme angle droit. Je dis que le carré de $B\Gamma$ est égal aux carrés de $BA,A\Gamma$.\footnote{Il faut comprendre que l'aire du carré formé sur le côté $B\Gamma$ est égale à la somme des aires des carrés formés sur les côtés $BA$ et $A\Gamma$.}\\
	\\
	En effet, qu'on décrive le carré $B\Delta E\Gamma$ sur $B\Gamma$, les carrés $HB,\Theta\Gamma$\footnote{Euclide avait pour habitude de définir un carré par deux points diagonalement opposés.} sur $BA,A\Gamma$, et $A\Lambda$ la parallèle à $B\Delta,\Gamma E$ passant par $A$. Et qu'on relie $A\Delta,Z\Gamma$. Et comme les angles $BA\Gamma, BAH$ sont tous deux droits, les deux lignes droites $A\Gamma,AH$, qui ne sont pas du même côté, forment des angles adjacents avec la ligne droite $BA$ au point $A$ égale à deux angles droits. Donc $\Gamma A$ est sur la même droite que $AH$\footnote{Autrement dit, les points $A,H,\Gamma$ sont alignés.}. De même, $BA$ est sur la même droite que $A\Theta$. Et comme l'angle $\Delta B\Gamma$ est égal à l'angle $ZBA$, car ils sont tous deux droits, que leur soit ajouté l'angle commun $AB\Gamma$. Ainsi, entier $\Delta BA$ est égal à entier $ZB\Gamma$. Et comme $\Delta B,BA$ sont égales respectivement à $B\Gamma, ZB$\footnote{On parle de la distance.}. Et l'angle $\Delta BA$ est égal à l'angle $ZB\Gamma$. Donc la base $A\Delta$ est égale à la base $Z\Gamma$, et le triangle $AB\Delta$ est égal au triangle $ZB\Gamma$\footnote{Démonstration des triangles isométriques.}. Et le parallélogramme $B\Lambda$\footnote{Il faut comprendre ici le rectangle $B\Delta\Gamma$.} est le double du triangle $AB\Delta$\footnote{La démonstration utilise une propriété démontrée quelques pages avant dans le livre d'Euclide : si un parallélogramme à la même base qu'un triangle, et est construit sur les mêmes parallèles, alors l'aire du parallélogramme vaut le double de celle du triangle.}. En effet, ils ont la même base $B\Delta$ et sont dans les mêmes parallèles $B\Delta, A\Lambda$. Et le carré $HB$ est le double du triangle $ZB\Gamma$. En effet, à nouveau, ils ont la même base $ZB$ et sont dans les mêmes parallèles $ZB,H\Gamma$. (Et les moitiés de deux choses égales sont égales entre elles.) Ainsi, le parallélogramme $B\Lambda$ est égal au carré $HB$. De façon similaire, qu'on relie $AE,BK$ ; on peut démontrer que le parallélogramme $\Gamma\Lambda$ est égal au triangle $\Theta\Gamma$. Ainsi, l'ensemble du carré $B\Delta E\Gamma$ est égal à la somme des carrés $HB,\Theta\Gamma$. Et le carré $B\Delta E\Gamma$ est décrit sur $B\Gamma$, et $HB,\Theta\Gamma$ sur $BA,A\Gamma$. Donc le carré du côté $B\Gamma$ est égal aux carrés des côtés $BA,A\Gamma$.\\
	Donc, dans les triangles rectangles, le carré du côté qui sous-tend l'angle droit est égal aux carrés des côtés entourant l'angle droit. O.E.$\Delta$.\footnote{\textit{hoper edei deixai} : grec ancient voulant dire : ce qu'il fallait démontrer abrégé C.Q.F.D. de nos jours.}
\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses, pp 142-145 et pp 405-406
	\item Byrne, O. (2022), \textit{The first six books of the elements of Euclid}, Taschen, pp 48-49
	\item Houlou-Garcia, A. (2019), \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage), Belles lettres, pp 161-163
\end{itemize}

p161-162 mathematikos

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie :
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} :
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties et : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 
\end{itemize}


\end{document}
